
\medskip

%\parbox{0.5\linewidth}{Le Solitaire est un jeu de hasard de la Française des Jeux.
%
%Le joueur achète un ticket au prix de 2~\si{\EuRo}, gratte la case
%argentée et découvre le \og montant du gain \fg.
%
%Un ticket est gagnant si le \og montant du gain\fg{} est
%supérieur ou égal à  2~\si{\EuRo}.
%
%Les tickets de Solitaire sont fabriqués par lots de \num{750000}
%tickets.
%
%Le tableau ci-contre donne la composition d'un lot.}\hfill
%\parbox{0.48\linewidth}{\begin{tabularx}{\linewidth}{c|*{2}{>{\centering \arraybackslash}X|}c|}\cline{2-3}
%		&\scriptsize Nombre de tickets	&\scriptsize \og Montant du gain \fg{} par ticket	&\multicolumn{1}{|c}{}\\ \cline{2-3}
%		&\num{532173} 		&0~\si{\EuRo}						&\multicolumn{1}{|c}{}\\\cline{2-4}
%		&\num{100000} 		&2~\si{\EuRo}						&\multirow{8}{0.25cm}{}\\\cline{2-3}
%		&\num{83000} 		&4~\si{\EuRo}						&\\ \cline{2-3}
%		&\num{20860} 		&6~\si{\EuRo}						&\\\cline{2-3}
%		&\num{5400} 			&12~\si{\EuRo}						&\\\cline{2-3}
%		&\num{8150} 			&20~\si{\EuRo}						&\\\cline{2-3}
%		&400 				&150~\si{\EuRo} 						&\\\cline{2-3}
%		&15 				&\num{1000}~\si{\EuRo}				&\\\cline{2-3}
%		&2 					&\num{15000}~\si{\EuRo}				&\\\hline
%\multicolumn{1}{|c|}{Total}	& \num{750000}		&\multicolumn{1}{c}{}			&\multicolumn{1}{c}{}\\\cline{1-2}
%\end{tabularx}}
%\rput{-90}(-0.4,-0.35){Tickets gagnants}
%\medskip

\begin{enumerate}
\item Si on prélève un ticket au hasard dans un lot,
	\begin{enumerate}
		\item %quelle est la probabilité d'obtenir un ticket gagnant dont le \og montant du gain\fg{} est 4~\si{\EuRo} ?
\num{83000} tickets sur \num{750000} permettent de gagner 4~\si{\EuRo}. La probabilité de ce gain est donc égale à $\dfrac{\num{83000}}{\num{750000}} = \dfrac{83}{750} \approx 0,1106 \approx 0,111$ au millième.
		\item %quelle est la probabilité d'obtenir un ticket gagnant ?
Il y a \num{532173} tickets non gagnants, donc $\num{750000} - \num{532173} = \num{217827}$ gagnants.

La probabilité d'obtenir un ticket gagnant est donc égale à $\dfrac{\num{217827}}{\num{750000}} \approx  \num{0,2904}$ soit 0,290 au millième.

		\item %expliquer pourquoi on a moins de 2\,\% de chance d'obtenir un ticket dont le \og montant du gain \fg{} est supérieur ou égal à  10~\si{\EuRo}.
Il y a $\num{5400} + \num{8150} + 400 + 15 + 2 = \num{13967}$ tickets dont le \og montant du gain \fg{} est supérieur ou égal à  10~\si{\EuRo}.

La probabilité de tirer l'un de ces tickets est égale à $\dfrac{\num{13967}}{\num{750000}} \approx \num{0,0186} < 0,02$ soit moins de $0,02 = \dfrac{2}{100} = 2\,\%$.
	\end{enumerate}
\item %Tom dit : \og Si j'avais assez d'argent, je pourrais acheter un lot complet de tickets Solitaire. Je deviendrais encore plus riche. \fg
	
%Expliquer si Tom a raison.
Si Tom achetait tous les tickets il débourserait : $\num{750000} \times 2 = \num{1500000}$~\si{\EuRo}.

Il gagnerait alors :

$\num{100000} \times 2 + \num{83000} \times 4 + \num{20860} \times 6 + \num{5400} \times 12 + \num{8150} \times 20 + 400 \times 150 + 15 \times \num{1000} + 2 \times \num{15000} = \num{989960}$~\si{\EuRo}.

Il aura alors perdu : $\num{1500000} - \num{989960} = \num{660040}$~\si{\EuRo}.

Tom a donc tort.
\end{enumerate}

\bigskip

